\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}
\begin{document}


\begin{Exercise}

    On considère les propositions suivantes :
    \begin{enumerate}[label=$\bullet$]
        \item $A$ : Tous les élèves de la classe sont nés après 1995
        \item $B$ : Tous les multiples de 10 sont des multiples de 5
        \item $C$ : Un ordinateur est capable de mémoriser toutes les décimales de $\pi$
    \end{enumerate}

	\Question Quelle est la valeur de vérité de chacune de ces propositions ?
	
    \Question Quelle est la valeur de vérité des propositions suivantes ?
    \begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}[\underline{\alph*.}]
                \item $A\ et\ B$
                \item $A\ et\ C$
                \item $A\ ou\ C$
                \item $A\ et\ B\ et\ C$
                \item $A\ ou\ B\ ou\ C$
                \item $A\ et\ B\ et\ (non C)$
            \end{enumerate}
        \end{multicols}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={exo:tableVeritePython}]
    
    On souhaite utiliser \python\ afin d'automatiser la création de la table de vérité de :
    $$(A\ et\ \overline{B})\ ou\ (\overline{A}\ et \ B)$$

    Cela peut se faire en saisissant les lignes suivantes :

    \begin{pythoncode}
for A in [True, .........] :
  for B in [........., .........] :
    print("A=", A, "et B=", B)
    print((A and not B) or (..................))
    \end{pythoncode}
    
    \Question Saisir le code précédent en complétant les pointillés.
    \Question Construire la table de vérité de $(A\ et\ \overline{B})\ ou\ (\overline{A}\ et \ B)$.
    \Question De quel opérateur classique s'agit-il ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Utiliser la technique de l'exercice \ref{exo:tableVeritePython} afin de construire la table de vérité de :
    $$(A\ et\ B)\ ou\ (A\ et\ \overline{C})\ ou\ non (\ B\ et\ C)$$

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère deux variables python définies par :
\begin{pythoncode}
n = 15
phrase = "George Boole est né en 1815"
\end{pythoncode}

	Quel code python doit-on saisir afin de tester la vérité des propositions suivantes :
	
    \Question \texttt{n} est supérieur ou égal à 5
	\Question La lettre "\texttt{z}" apparaît dans phrase
	\Question \texttt{n} est compris entre 10 et 16 (tous les deux exclus)
	\Question Le mot "\texttt{oo}" apparaît dans \texttt{phrase}
	\Question \texttt{n} est dans la table de 7 (penser au modulo \%)
	\Question La longueur de \texttt{phrase} est de 20 caractères (penser à \texttt{len})
	\Question \texttt{n} est plus petit que 7 ou plus grand que 20 (au sens strict)
	\Question \texttt{n} n’est pas compris entre 7 et 20 (au sens large)

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Compléter le tableau suivant :

    \begin{center}
        \begin{tabular}{cccccc}
            \toprule
            $A$ & $B$ & $non\ A$ & $(non\ A)\ et\ B$ & $B\ ou\ A $ & $((non\ A)\ et\ B)\ ou\ (B\ ou\ A)$ \\ 
            \midrule
            0 & 0 & & & & \\ 
            0 & 1 & & & & \\ 
            1 & 0 & & & & \\ 
            1 & 1 & & & & \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Pour un opérateur booléen à deux opérandes (deux "variables"), il existe $2^4=16$ combinaisons possibles (autant que l'on peut écrire de nombres sur $4$ bits).

    Par exemple la table de vérité associée à $0000$ est celle de l'opérateur $Faux$, celle associée à $0001$ est celle de $et$. 
    \begin{center}
        \begin{multicols}{2}
            \begin{tabular}{ccc}
                \toprule
                $A$ & $B$ & $Faux$ \\ 
                \midrule
                0 & 0 & 0 \\ 
                0 & 1 & 0 \\ 
                1 & 0 & 0 \\ 
                1 & 1 & 0 \\ 
                \bottomrule
            \end{tabular}
            
            \hspace{2em}
            
            \begin{tabular}{ccc}
                \toprule
                $A$ & $B$ & $et$ \\ 
                \midrule
                0 & 0 & 0 \\ 
                0 & 1 & 0 \\ 
                1 & 0 & 0 \\ 
                1 & 1 & 1 \\ 
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{multicols}
    \end{center}

    \Question Lister les $14$ autres tables de vérités possibles.
    
    \Question Chercher sur internet le nom de ces différents opérateurs (par exemple sur \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Table_de_v%C3%A9rit%C3%A9#Op%C3%A9rations_binaires}{wikipedia})

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Circuits logiques}]
    
    Compléter les tables de vérités des circuits logiques ci-dessous.

    % Circuit + table
    \centering
        \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[circuit logic US]
                \matrix[column sep=10mm]{
                    \node(A){$A$};  & \node[not gate,minimum height=1cm] (non1){$non$};    &                               & \\
                                    &                                   & \node[and gate,minimum height=1cm] (et1){$et$};  & \node(S){$Sortie$}; \\
                    \node(B){$B$};  &  \node[not gate,minimum height=1cm] (non2){$non$};   &                               & \\
                };
    
                \draw (A) -- (non1);
                \draw (B) -- (non2);
                \draw (non1.output) -- ++(right:3mm) |- (et1.input 1);
                \draw (non2.output) -- ++(right:3mm) |- (et1.input 2);
                \draw (et1.output) -- (S);
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.3\linewidth}
            \begin{center}
            \begin{tabular}{ccc}
                \toprule
                $A$&$B$&$Sortie$ \\
                \midrule
                $0$&$0$&\\
                $0$&$1$&\\
                $1$&$0$&\\
                $1$&$1$&\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
        \end{minipage}
    
    \vspace{1em}

    % Circuit + table
    \centering
        \begin{minipage}{0.5\linewidth}
            \centering
            \begin{tikzpicture}[circuit logic US]
                    \matrix[column sep=10mm]{
                        \node(A){$A$};  & \node[not gate,minimum height=1cm] (non1){$non$};    &                               & \\
                           &                                                      & \node[and gate,minimum height=1cm] (et1){$et$};  & \node(S){$Sortie$}; \\
                        \node(B){$B$}; &&&\\
                           };
            
                    \draw (A) -- (non1);
                    \draw (non1.output) -- ++(right:3mm) |- (et1.input 1);
                    \draw (B.east) -- ++(right:26.5mm) |- (et1.input 2);
                    \draw (et1.output) -- (S);
                \end{tikzpicture}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.3\linewidth}
            \centering
            \begin{tabular}{ccc}
                \toprule
                $A$&$B$&$Sortie$ \\
                \midrule
                $0$&$0$&\\
                $0$&$1$&\\
                $1$&$0$&\\
                $1$&$1$&\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{minipage}

    \vspace{1em}
    
    % Circuit + table
    \centering
    \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[circuit logic US]
                \matrix[column sep=10mm]{
                   \node(A){$A$};&&&\\
                   &\node[and gate,minimum height=1cm] (et1){$et$};&&\\
                   \node(B){$B$};&&&\\
                   &&\node[or gate,minimum height=1cm] (ou1){$ou$};&\node(S){$Sortie$};\\
                   \node(C){$C$};&&&\\
                };
                \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (et1.input 1);
                \draw (B.east) -- ++(right:3mm) |- (et1.input 2);
                \draw (et1.output) -- ++(right:3mm) |- (ou1.input 1);
                \draw (C.east) -- ++(right:25.5mm) |- (ou1.input 2);
                \draw (ou1.output) -- (S);
            \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.3\linewidth}
        \centering
        \begin{tabular}{cccc}
            \toprule
            $A$&$B$&$C$&$Sortie$ \\
            \midrule
            $0$&$0$&$0$&\\
            $0$&$0$&$1$&\\
            $0$&$1$&$0$&\\
            $0$&$1$&$1$&\\
            $1$&$0$&$0$&\\
            $1$&$0$&$1$&\\
            $1$&$1$&$0$&\\
            $1$&$1$&$1$&\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{minipage}

    \vspace{1em}

    % Circuit + table
    \centering
    \begin{minipage}{0.7\linewidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[circuit logic US]
                \matrix[column sep=10mm]{
                    \node(A){$A$};&&\node[and gate, minimum height=1cm] (et2){$et$};&&\\
                    &\node[and gate, minimum height=1cm] (et1){$et$};&&\node[or gate, minimum height=1cm] (ou1){$ou$};&\node(S){$Sortie$};\\
                    \node(B){$B$};&&\node[and gate, minimum height=1cm] (et3){$et$};&&\\
                };
            \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (et2.input 1);
            \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (et1.input 1);
            \draw (B.east) -- ++(right:3mm) |- (et3.input 2);
            \draw (B.east) -- ++(right:3mm) |- (et1.input 2);
            \draw (et1.output) -- ++(right:2mm) |- (et2.input 2);
            \draw (et1.output) -- ++(right:2mm) |- (et3.input 1);
            \draw (et2.output) -- ++(right:2mm) |- (ou1.input 1);
            \draw (et3.output) -- ++(right:2mm) |- (ou1.input 2);
            \draw (ou1.output) -- (S);
            \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.25\linewidth}
        \centering
        \begin{tabular}{ccc}
            \toprule
            $A$&$B$&$Sortie$ \\
            \midrule
            $0$&$0$&\\
            $0$&$1$&\\
            $1$&$0$&\\
            $1$&$1$&\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{minipage}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Logique $non\ et$}]
    
    On fournit ci-dessous le schéma et la table de vérite de la porte logique $non\ et$.

        % circuit + table
        \begin{center}
        \begin{minipage}{0.5\linewidth}
            \centering
            \begin{tikzpicture}[circuit logic US]
                \matrix[column sep=10mm]{
                    \node(A){$A$};  && \\
                    & \node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet1){$non\ et$};& \node(S){$Sortie$}; \\
                    \node(B){$B$};  && \\
                };
    
                \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet1.input 1);
                \draw (B.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet1.input 2);
                \draw (nonet1.output) -- (S);
        \end{tikzpicture}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.3\linewidth}
            \centering
            \begin{tabular}{ccc}
                \toprule
                $A$&$B$&$Sortie$ \\
                \midrule
                $0$&$0$&1\\
                $0$&$1$&1\\
                $1$&$0$&1\\
                $1$&$1$&0\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{minipage}
    \end{center}

    Cette porte permet à elle seule de construire les portes logiques suivantes :
    \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item $non$
        \item $et$
        \item $ou$
        \item $non\ ou$
        \item $ou\ exclusif$ (ou $XOR$)
        \item $non\ ou\ exculsif$
    \end{itemize}
    \end{multicols}

    On fournit ci-dessous dans désordre les circuits permettant de construire ces portes
    à partir de portes $non\ et$.

    Associer chaque circuit à la bonne porte logique.
    
    %circuit NON
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[circuit logic US]
    
            \node at (0,0) (A){$A$} ;
            \node[nand gate,minimum height=1cm] at (2,0) (nonet){$non\ et$};
            \node at (4,0) (S){$Sortie$};
                           
            \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet.input 1);
            \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet.input 2);
            \draw (nonet.output) -- (S);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    
    \begin{center}
        \rule{0.8\linewidth}{0.3pt}
    \end{center}

    % circuit NOR
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[circuit logic US]
                \matrix[column sep=10mm]{
                    \node(A){$A$};  &  \node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet1){$non\ et$};&                                                            &                                                           & \\
                                    &                                                           & \node[nand gate, minimum height=1cm] (nonet3){$non\ et$};  & \node[nand gate, minimum height=1cm] (nonet4){$non\ et$}; & \node(S){$Sortie$};\\
                    \node(B){$B$};  &  \node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet2){$non\ et$};&                                                            &                                                           & \\
                };
    
                \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet1.input 1);
                \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet1.input 2);
                \draw (B.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet2.input 1);
                \draw (B.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet2.input 2);
                \draw (nonet1.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet3.input 1);
                \draw (nonet2.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet3.input 2);
                \draw (nonet3.output) -- ++(right:3mm) |- (nonet4.input 1);
                \draw (nonet3.output) -- ++(right:3mm) |- (nonet4.input 2);
                \draw (nonet4.output) -- (S);
        \end{tikzpicture}    
    \end{center}

    \begin{center}
        \rule{0.8\linewidth}{0.3pt}
    \end{center}

    % circuit AND
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[circuit logic US]
                \matrix[column sep=10mm]{
                    \node(A){$A$};  &&& \\
                                    &  \node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet1){$non\ et$}; & \node[nand gate, minimum height=1cm] (nonet2){$non\ et$}; & \node(S){$Sortie$};\\
                    \node(B){$B$};  &&&  \\
                };
    
                \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet1.input 1);
                \draw (B.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet1.input 2);
                \draw (nonet1.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet2.input 1);
                \draw (nonet1.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet2.input 2);
                \draw (nonet2.output) -- (S);
        \end{tikzpicture}    
    \end{center}


    \begin{center}
        \rule{0.8\linewidth}{0.3pt}
    \end{center}

    % circuit OR
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[circuit logic US]
                \matrix[column sep=10mm]{
                    \node(A){$A$};  &  \node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet1){$non\ et$};&& \\
                    && \node[nand gate, minimum height=1cm] (nonet3){$non\ et$};& \node(S){$Sortie$};\\
                    \node(B){$B$};  &  \node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet2){$non\ et$};&& \\
                };
    
                \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet1.input 1);
                \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet1.input 2);
                \draw (B.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet2.input 1);
                \draw (B.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet2.input 2);
                \draw (nonet1.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet3.input 1);
                \draw (nonet2.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet3.input 2);
                \draw (nonet3.output) -- (S);
        \end{tikzpicture}    
    \end{center}

    \begin{center}
        \rule{0.8\linewidth}{0.3pt}
    \end{center}

    % circuit XNOR
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[circuit logic US]
                \matrix[column sep=10mm]{
                    \node(A){$A$};&&\node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet1){$non\ et$};&&&\\
                    &&&\node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet3){$non\ et$};&&\\
                    &\node(B){$B$};&\node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet2){$non\ et$};&&&\\
                    &&&&\node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet5){$non\ et$};&\node(S){$Sortie$};\\
                    &&&\node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet4){$non\ et$};&&\\
                };
    
                \draw (A.east) -- ++(right:20mm) |- (nonet1.input 1);
                \draw (A.east) -- ++(right:20mm) |- (nonet1.input 2);
                \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet4.input 2);
                \draw (B.east) -- ++(right:4mm) |- (nonet2.input 1);
                \draw (B.east) -- ++(right:4mm) |- (nonet2.input 2);
                \draw (B.east) -- ++(right:2mm) |- (nonet4.input 1);
                \draw (nonet1.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet3.input 1);
                \draw (nonet2.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet3.input 2);
                \draw (nonet3.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet5.input 1);
                \draw (nonet4.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet5.input 2);
                \draw (nonet5.output) -- (S);
        \end{tikzpicture}    
    \end{center}

    \begin{center}
        \rule{0.8\linewidth}{0.3pt}
    \end{center}

    % circuit XOR
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[circuit logic US]
                \matrix[column sep=10mm]{
                    \node(A){$A$};&&&&\\
                    &&\node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet2){$non\ et$};&&\\
                    &\node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet1){$non\ et$};&&\node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet4){$non\ et$};&\node(S){$Sortie$};\\
                    &&\node[nand gate,minimum height=1cm] (nonet3){$non\ et$};&&\\
                    \node(B){$B$};&&&&\\
                };
    
                \draw (A.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet1.input 1);
                \draw (B.east) -- ++(right:3mm) |- (nonet1.input 2);
                \draw (A.east) -- ++(right:27.5mm) |- (nonet2.input 1);
                \draw (B.east) -- ++(right:27.5mm) |- (nonet3.input 2);
                \draw (nonet1.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet2.input 2);
                \draw (nonet1.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet3.input 1);
                \draw (nonet2.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet4.input 1);
                \draw (nonet3.output) -- ++(right:2mm) |- (nonet4.input 2);
                \draw (nonet4.output) -- (S);
        \end{tikzpicture}    
    \end{center}

    \begin{center}
        \rule{0.8\linewidth}{0.3pt}
    \end{center}

    

\end{Exercise}

\end{document}